% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit} % times entry-spacing
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
 {% don't indent paragraphs
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
  \let\oldpar\par
  \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
\usepackage{float}
\floatplacement{figure}{H}
\usepackage{titling}
\posttitle{\end{center}}
\usepackage{float}
\floatplacement{figure}{H}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={O ocaso fluminense: partidos e competição Eleitoral no Rio de Janeiro},
  pdfauthor={Vitor Peixoto},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{O ocaso fluminense: partidos e competição Eleitoral no Rio de
Janeiro}
\author{Vitor Peixoto}
\date{Março de 2021}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{introduuxe7uxe3o}{%
\section{Introdução}\label{introduuxe7uxe3o}}

Além de ser domicílio eleitoral do maior fenômeno político da história
das eleições do Brasil, o Presidente Jair Messias Bolsonaro, a política
fluminense tem ganhado as páginas dos noticiários nacionais menos pelos
atributos de celeiro de grandes nomes do que por escândalos policiais. A
história política do estado se confunde com uma ficha corrida: foram
cinco Governadores presos nos últimos quatro anos \footnote{Moreira
  Franco, Anthony Garotinho, Rosinha Garotinho, Sérgio Cabral e Luis
  Fernando Pezão foram presos. Wilson Witzel responde processo de
  impeachment com duplo afastamento (autorizado pelo STJ e pela ALERJ
  numa votação por unanimidade).} e um sofreu processo de impeachment,
cinco deputados estaduais tomaram posse de dentro dos
presídios\footnote{André Corrêa (DEM), Chiquinho da Mangueira (PSC),
  Marcus Vinicius Neskau (PTB), Luiz Martins (PDT) e Marcos Abrahão
  (Avante).}, uma deputada federal acusada de ter assassinado o esposo
\footnote{Flordelis (PSD)} e mais de uma dezena de casos de políticos
envolvidos com as milícias, assassinatos, tráfico de drogas e
armas\footnote{A CPI das milícias promovida pela ALERJ em 2008 indiciou
  266 pessoas, dentre elas 7 políticos: o deputado estadual Natalino
  José Guimarães (sem partido), o vereador Jerônimo Guimarães Filho, o
  Jerominho (PMDB); o vereador Josinaldo Francisco da Cruz, o Nadinho de
  Rio das Pedras (DEM); o vereador André Ferreira da Silva, o Deco (PR);
  o vereador por São Gonçalo Geiso Pereira Turques, o Geiso do Castelo
  (PDT); o vereador de Duque de Caxias Sebastião Ferreira da Silva, o
  Chiquinho Grandão (PTB); a vereadora Carmen Glória Venâncio Guimarães,
  a Carminha Jerominho (PT do B); 0 vereador Cristiano Girão (PMN); e
  ainda o ex ex-deputado estadual e ex-chefe da Polícia Civil do Rio
  Álvaro Lins. O relatório final está disponvível em:
  \url{https://static.congressoemfoco.uol.com.br/2018/12/relatorio_milicia.pdf}},
inclusive ligados à própria família do Presidente da
República\footnote{Para as ligações entre a Família Bolsonaro e o
  miliciano ex capitão do BOPE, Adriano Magalhães da Nóbrega,
  assassinado em circunstâncias desconhecidas na Bahia ver:
  \url{https://www.bbc.com/portuguese/brasil-51447905} (acessado em
  27/08/2020) e
  \url{https://brasil.elpais.com/brasil/2020-06-20/trama-para-esconder-queiroz-e-ajudar-adriano-da-nobrega-joga-a-milicia-no-coracao-da-familia-bolsonaro.html}
  (acessado em 27/08/2020)}.

Uma das características que fazem do Estado do Rio de Janeiro um caso
privilegiado de análise é a total fraqueza dos dois principais partidos
políticos, PT e PSDB, que organizaram as disputas eleitorais nacionais
nos pós 88. Em nenhuma dimensão é possível identificar qualquer
importância dos dois partidos nas esferas de poder em terras
fluminenses\footnote{Duas exceções são o Governador Marcello Alencar que
  desembarcou, em 1993, no PSDB às vésperas das eleições após
  dissidência com Brizola e a vice-Governadora Benedita da Silva que
  substituiu Anthony Garotinho por nove meses, em 2002, para que este
  disputasse a Presidência. Em ambos os casos, os partidos não foram
  beneficiados eleitoralmente nem mesmo a médio prazo (duas eleições
  posteriores já não se podia observar impactos positivos destas
  passagens no Executivo Estadual).}. Outro fator que chama a atenção é
o alto grau de competitividade das disputas eleitorais para a ALERJ
aliada a uma circulação dos partidos no comando do Palácio da Guanabara.

A literatura sobre o sistema partidário brasileiro tem enfatizado as
dificuldades do enraizamento dos partidos na sociedade por diferentes
ângulos e abordagens. Independentemente dos pressupostos teóricos cujas
avaliações diferem sobre o que se espera normativamente o que um partido
seja, com maior ou menor exigência acerca da correspondência com grupos
sociais (Lamounier e Meneguello, 1986), o caso do Rio de Janeiro
representa um teste rigoroso para qualquer linha teórica que se proponha
a analisar e compreender a lógica por trás da competição partidária,
comportamento eleitoral ou funcionamento da Assembléia Legislativa.

O que se pretende neste capítulo é descrever as disputas partidárias que
tiveram o Estado do Rio de Janeiro como circunscrição eleitoral no
últimos 20 anos por meio dos principais indicadores utilizados pela
Ciência Política contemporânea, a saber, número efetivo de partidos,
volatilidade eleitoral, desproporcionalidade e fragmentação
parlamentar\footnote{Ver NICOLAU (1997)}. Em grande medida, inspira-se
no trabalho organizado por Lima Jr. (1997), especificamente, o capítulo
referente ao Rio de Janeiro escrito por Rogério Schimitt (Schmitt,
1997), assim como no trabalho realizado por Alkmim (2018), quiçá o mais
completo estudo sobre geografia eleitoral do Estado do Rio de Janeiro.

Destarte, após esta breve introdução se encontram o contexto político e
econômico experimentado pelo Estado do Rio de Janeiro em que as disputas
eleitorais foram travadas. Na terceira seção são apresentados os
indicadores de comparecimento e abstenção eleitoral (votos brancos e
nulos). Na quarta parte, encontram-se os indicadores de competitividade
eleitoral seguidos pela sexta parte na qual se análisa a capacidade do
sistema eleitoral traduzir votos em cadeiras, assim como são tratados
aspectos da fragmentação da Assembleia Legislativa do Estado do Rio de
Janeiro (ALERJ). Por fim, à guisa de conclusão, debate-se aspectos sobre
a crise política que abateu o estado.

\hypertarget{contexto-poluxedtico-e-econuxf4mico-do-estado-do-rio-de-janeiro}{%
\section{Contexto político e econômico do Estado do Rio de
Janeiro}\label{contexto-poluxedtico-e-econuxf4mico-do-estado-do-rio-de-janeiro}}

Após a traumática e ressentida transferência da Capital para Brasília e
a unificação entre o estado da Guanabara e do Rio de Janeiro, em 1975, o
declínio político e econômico foi objeto de importantes análises e ainda
permeia o debate sobre a crise atual do estado. Amorim Neto e Santos
(2013) constataram, dentre outros fatores, um queda abrupta da
participação do Estado no Governo Federal a partir do Regime Militar,
principalmente, no que tange à participação nos ministérios. As razões
apontadas pelos autores podem exemplificadas da seguinte forma:

\begin{quote}
\emph{``Descontando-se o fato obviamente relevante da transferência da
capital para Brasília, as explicações que mais contribuem para o
entendimento do fenômeno dizem respeito, por um lado, ao esforço -
bem-sucedido - do regime militar de enfraquecer politicamente a rebelde
ex-capital do país. E, por outro, sobretudo a partir de 1985, à dinâmica
política do estado e às ambições eleitorais das suas lideranças.''}
(Amorim Neto e Santos, 2013)
\end{quote}

Do ponto de vista econômico, a participação no PIB nacional tanto do
estado da Guanabara quando do Rio de Janeiro já estavam em franco
declínio antes mesmo da transferência da capital para Brasília, mas foi
introduzida com insistência no debate por estratégia e pragmatismo do
Carlos Lacerda(1960-65)(Vieira, 2016).

Na década de 80 e 90 o Estado do Rio de Janeiro foi uma das piores
unidades da federação em desempenho econômico e forte desemprego
(Alkmim, 2018). Com o Governador Marcelo Alencar houve uma aproximação
ideológica com o Governo FHC com uma série de privatizaćões (Companhia
de Eletricidade, Metro, Banerj, etc.)

Foi apenas no segundo Governo Lula, com a descoberta do petróleo no
Pre-Sal que os investimentos alavancaram a economia do estado.
Juntamente com o petróleo vieram os royalties e os grandes projetos da
indústria naval e petroquímica, assim como a construção de Portos
ligados à indústria extrativista. Foi nesse contexto que surgiu na
primeira vez na experiência democrática uma aliança politica no estado
entre as três esferas do poder: município, estado e união, assim como
contou com a liderança do PMDB na Presidência também na Assembleia
Legislativa.

Este alinhamento político, além dos projetos econômicos e organização
dos grandes eventos como, Jogos Pan-americanos, Copa do Mundo e
Olimpíadas, possibilitou também a implementação de uma espécie de
mimetização da política de segurança pública nacional que contou com
recursos federais, porém adaptadas com características próprias do
estado do Rio na construção das Unidades de Polícia Pacificadora (UPP)
(Gomes e de Oliveira Burlamaqui, 2016). As UPPs exemplificam bem o
apogeu e o declínio desta aliança política: após um estrondoso sucesso
que o Brasil parecia viver, com indicadores de violência que caiam
vertiginosamente, controle do território, prisões de grandes chefes do
tráfico, veio a crise econômica que afetou o país, em geral, e o estado,
em particular, jogando o Rio numa crise financeira sem conseguir pagar a
própria folha de pagamento do funcionalismo público, inclusive dos
policiais militares. Demonstrou que o Rio de Janeiro e suas políticas
não eram sustentáveis do ponto de vista econômico sem o apoio do governo
federal.

\hypertarget{participauxe7uxe3o-eleitoral}{%
\section{Participação eleitoral}\label{participauxe7uxe3o-eleitoral}}

O conceito de participação politica operacionalizado pela variável de
comparecimento eleitoral como proporção da população total é uma prática
comumente utilizada pela literatura para classificar os regimes
políticos como inclusivos ou não. O crescimento da participação
eleitoral no Brasil, durante o século XX, é notório: um salto de apenas
3,3\% na Republica Velha até 51,6\% da população em 1998, crescimento
contínuo até o final da década de 70 (ainda sobre o regime militar); e
durante a década de 80 teve seu maior incremento com a constituição de
1988, que devolveu ao analfabeto, após 106 anos, o direito de votar (De
Carvalho, 2001; Santos, 2003).

\hypertarget{comparecimento}{%
\subsection{Comparecimento}\label{comparecimento}}

Umas das mais importantes perguntas de pesquisas que movimentaram as
diferentes escolas teóricas do voto foi, sem sombra de dúvidas, o porquê
das pessoas votarem, que precedem mesmo as que se perguntam em que
direção se dará os votos dos eleitores (Blais, 2007).

Identificar os fatores que levam os indivíduos a comparecer ou não às
urnas é uma tarefa que mobilizou boa parte dos cientistas políticos que
se dedicam a estudar eleições. Três grupos de fatores podem ser
separados para facilitar o entendimento: os institucionais como sistema
eleitoral e partidário, magnitude do distritos, etc.; os contextuais
como características das disputas (se mais ou menos acirradas), número
de competidores, incertezas do resultado; e, por fim, os individuais
como engajamento, sentimento de impotência quanto mudar os resultados
finais, intensidade de preferências, etc.

\begin{quote}
\emph{``Na verdade, a abstenção apresenta diversos outros motivos que
não a insatisfação eleitoral, como a migração sem a atualização do
título, fazendo com que o eleitor não faça o trajeto de retorno ao seu
colégio eleitoral no dia da votação; ou o próprio perfil etário da
população em determinada área, podendo a abstenção ser maior onde é
maior a proporção de idosos. Uma parcela dos eleitores efetivamente
justifica o não comparecimento alegando diversos motivos. Somam-se a
isso fatores climáticos como uma chuva forte, problemas pessoais, de
transporte, como o registro de retirada ou diminuição de circulação de
ônibus em cidades onde empresários temem a vitória de determinada
candidatura. Além disso, há a mencionada mortalidade de eleitores, que
provoca o aumento no registro de não comparecimento.''} (Alkmim, 2018,
p: 22)
\end{quote}

O Estado do Rio de Janeiro desde 2002 apresentou uma trajetória de queda
até alcançar o patamar mínimo em 2018 com aproximadamente 76\% de
comparecimento. Mesmo com melhorias constantes nos cadastros eleitorais
com a implementação dos sistemas de biometrias. Em todas as eleições a
abstenção no segundo turno é maior do que no primeiro turno. Pode-se
especular aqui uma série de hipóteses para serem testadas por outros
desenhos de pesquisas que transcendem este capítulo: eleitores de
candidatos que não foram para o segundo turno podem sentir
desestimulados a comparecer para escolher entre opções que não são as de
primeira escolha, eleitores que foram às urnas no primeiro turno apenas
por conta das escolhas para cargos proporcionais deixaram de ser
mobilizados pelos partidos, etc.

Ao desagregar os dados do Estado para o nível municipial pode-se
perceber que a tendência de diminuição do comparecimento é observada
para a grande maioria dos municípios.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}
\caption{Comparecimento eleitoral no 1º Turno nos municípios do Rio de
Janeiro 1998 - 2022}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-5-1.pdf}
\caption{Comparecimento eleitoral no 1º turno das eleições nacionais nos
municípios do RJ 1998-2018}
\end{figure}

\hypertarget{votos-brancos}{%
\subsection{Votos Brancos}\label{votos-brancos}}

Se o comparecimento dos eleitores diante das urnas, mesmo estes sabendo
do ínfimo impacto do voto individualmente, já representa um grande
enigma e fonte de discordâncias, o fato de um sujeito bancar os custos
de sair de casa e ir até as urnas para votar em branco ou anular o voto
não deixa de ser também intrigante. Ainda que o comparecimento seja de
fato obrigatório, as penalidades aos eleitores faltantes são mais
burocráticas do que financeiras - as multas são economicamente
irrisórias.

Desde a reforma eleitoral de 1997, o voto em branco não possui mais
qualquer impacto para efeitos de cálculo de distribuição de cadeiras
entre os partidos. A partir da introdução da urna eletrônica, na qual se
estabeleceu uma tecla específica para eleitor expressar o voto em
branco, houve uma diminuição brusca do percentual do voto em branco nas
eleições presidenciais e uma subsequente estabilização em torno dos 5\%
(Nicolau, 2018).

Ao analisar os dados relativos ao estado do Rio de Janeiro é possível
observar que os cargo menos afetado pelos votos em branco é o de
Presidente da República, na sequência o de Governador, Deputado Estadual
e Deputado Federal. Há dois pontos que chamam a atenção: 1) uma
oscilação clara quanto ao cargo de Senador que aumenta consideravelmente
quando há duas vagas em disputa, e 2) após a diminuição de 1998 para
2020 com a introdução das urnas eletrônicas, houve uma tendência de
aumento lentra, gradual e constante até as eleições de 2014,
interrompida com a queda observada com as eleições de 2018.

\begin{verbatim}
## Scale for 'y' is already present. Adding another scale for 'y', which will
## replace the existing scale.
\end{verbatim}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1.pdf}
\caption{Percentual de Votos Brancos nas eleições nacionais por cargo e
turno - RJ (1998-2018)}
\end{figure}

Nos mapas abaixo se encontram a evolução dos votos em branco para o
cargo de Governador.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-1.pdf}
\caption{Votos brancos nas eleições nacionais no RJ 1998-2018}
\end{figure}

\hypertarget{votos-nulos}{%
\subsection{Votos Nulos}\label{votos-nulos}}

Diferentemente do voto branco em que há uma tecla específica na urna que
o eleitor precisa apertar, para anular o voto se deve digitar um número
ou uma sequência que não corresponda a qualquer um dos partidos ou
candidatos em disputa. Esse fato traz uma série de dificuldades para
interpretar os resultados agregados, pois na prática é impossivel
desvendar se o eleitor teve intenção de anular ou foi simplesmente fruto
de um erro. Ambas as possibilidades são factíveis posto que, por um
lado, há indícios a partir da correlação entre analfabetismo e proporção
de votos nulos que corrobora a hipótese de erro ao votar; por outro
lado, em toda eleição surgem campanhas de desinformação que pregam a
possibilidade de anular o pleito caso houvesse uma maioria de votos
nulos (estas campanhas se amparam numa interpretação absurdamente
equivocada sobre os votos anulados pela justiça eleitoral e ocorrência
de novo pleito suplementar). O fato é que, seja qual for a origem do
voto nulo, não há hipótese de que seja benéfico para o sistema
partidário.

Ao se analisar a distribuição do percentual de votos nulos no estado do
Rio de Janeiro entre 1998 e 2018 percebe-se que o cargo de Presidente,
assim como a proporção de votos em branco, tem as menores taxas,
seguidos dos votos para Deputado Estadual e Federal. O cargo de Senador
varia conforme a disputa para preencher duas ou uma vaga. Já a eleição
para Governador amarga os piores indicadores. A tendência é de alta
contínua de 2002 a 2018.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf}
\caption{Percentual de votos nulos nas eleições nacionais por cargo e
turno - RJ (1998-2018)}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-11-1.pdf}
\caption{Votos nulos nas eleições para Governador no 1º turno no RJ
1998-2018}
\end{figure}

\hypertarget{volatilidade-eleitoral}{%
\section{Volatilidade Eleitoral}\label{volatilidade-eleitoral}}

Entre as características mais assinaladas pelos analistas políticos
sobre o sistema partidário brasileiro para demonstrar a fraqueza dos
partidos políticos está a instabilidade dos resultados eleitorais. Nesta
dimensão, as mudanças de desempenhos dos partidos de uma eleição para
outra são consideradas manifestações da falta de previsibilidade do jogo
eleitoral advinda pela fraqueza de laços entre eleitores e partidos.

\emph{``Um indicador importante de consolidação de um sistema partidário
é a estabilização da competição partidária no sentido de haver alguma
previsibilidade sobre os principais competidores e sobre os resultados
associados a seus apoios anteriores. Se é certo que democracia implica
incerteza política, é certo também que sua consolidação implica a
emergência de um padrão de disputa mais ou menos estável.''} (Kinzo,
2005, p: 66)

A operacionalização do indicador de estabilização da competição bastante
comum na literatura sobre sistemas partidários é o índice de
volatilidade, que foi primeiramente proposto em 1980 por Mogens Pedersen
e tem a finalidade de mensurar a variação líquida de votos em duas
eleições consecutivas, ou seja, quantifica a alteração do percentual de
votos (ou cadeiras) de uma eleição para outra (Nicolau, 2011). Através
deste índice podemos visualizar os níveis de estabilidade das
competições eleitorais. A volatilidade varia de 0 a 100 e quanto mais
próximo de 100 o índice, menor será a estabilidade do sistema, melhor
dizendo, mais instáveis são as preferências dos eleitores.\\
Calcula-se o índice de volatilidade pela seguinte fórmula:

\[
V = \sum_{i=1}^j \frac{|V_{t}  - V_{t+1}|}{2}
\]

Onde V, a metade da somatória das diferenças percentuais dos votos
obtidos pelos partidos em duas eleições consecutivas. Ou melhor,
primeiro se calcula a volatilidade de cada partido e em seguida
dividi-se por dois a somatória das volatilidades individuais. Por
exemplo, o partido Z conquistou 46\% dos votos, o partido Y entrou na
cena com 24\% e o partido W angariou 30\%. Na eleição seguinte os
valores foram 40\%, 35 \% e 25\%, respectivamente. Neste caso hipotético
a volatilidade eleitoral é igual a 11\%.

Também se pode calcular a volatilidade parlamentar, para isto basta
alterar o percentual de votos pelo percentual de cadeiras conquistadas,
com já realizado com os outros índices descritos acima. É comum também
encontrar o cálculo da volatilidade feito por meio dos chamados
``blocos'' partidários, que podem expressar a variância entre
governistas e opositores, esquerda e direita etc. Desta forma,
possibilita o observador analisar a estabilidade intra-blocos e
extra-blocos.

Apesar de ser muito popularizado, o índice de volatilidade tem uma série
de problemas que demandam muita cautela na interpretação. Nicolau (2000)
e Nicolau (2011) demonstra que variações podem não ser adequadamente
captadas pelo indicador.

O subsistema do Rio de Janeiro possui uma estabilidade para os cargos
proporcionais (entre 25\% e 35\% de volatilidade) e alta volatilidade
nas eleições para o Governo do Estado (entre 50\% e 75\%), basicamente
motivado pelas migrações partidárias e à circulação das elites no
comando do Palácio Guanabara.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-12-1.pdf}
\caption{Volatilidade eleitoral no RJ (1998-2006)}
\end{figure}

\hypertarget{competiuxe7uxe3o-eleitoral}{%
\section{Competição Eleitoral}\label{competiuxe7uxe3o-eleitoral}}

Construir radiografias da competição entre partidos tem sido um desafio
para os cientistas políticos, pelo menos desde Duverger (1980). O
primeiro desafio trata-se de identificar quais partidos realmente
importam contar para a análise. Esse fator tem implicações para uma
série de diagnósticos acerca da distribuição de poder entre os partidos
e, obviamente, sobre a configuração da competição eleitoral.

Não obstante as dificuldades metodológicas, foi proposto o índice de NEP
(Número Efetivo de Partidos) criado por Laakso e Taagepera em 1979 e tem
como objetivo estabelecer o grau de dispersão do sistema de partidos. A
interpretação deste indicador exige cautela do analista, pois o índice
não permite identificar individualmente quais são exatamente os partidos
efetivos. Calcula-se a partir da divisão de um pelo somatório das
proporções votos obtidas por cada partido:

\[
N =  \frac{1} {\sum_{i=1}^j P{i}²}
\]

O indicador é um dos mais utilizados pela literatura para comparar
diferentes sistemas entre si, assim como pode ser utilizado para
comparar o mesmo sistema ao longo do tempo - como aqui se pretende. Em
análise comparativa longitudinal no nível subnacional entre 1982 e 2006,
Ferreira, Batista e Stabile (2008) concluem que o Rio de Janeiro
apresenta alto número de competidores.

\begin{quote}
\emph{``Tomando os estados da federação como unidades de análise,
constatamos que o padrão observado {[}\ldots{]} mantém-se, isto é, um
número considerável de partidos concorrendo a cada eleição. Porém,
padrões distintos são observados em cada unidade. Algumas delas - como
Distrito Federal, Minas Gerais, Paraná, Pernambuco, Rio de Janeiro e São
Paulo - apresentam sistematicamente médias superiores às demais. Já os
estados do Acre, Piauí, Rio Grande do Norte, Mato Grosso do Sul e
Tocantins apresentam médias menores em algumas das eleições.''}
(Ferreira, Batista e Stabile, 2008)
\end{quote}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-13-1.pdf}
\caption{Número Efetivo de Partidos - RJ (1998 - 2022)}
\end{figure}

Sartori (1996) retoma os conceitos clássicos de Duverger para
fundamentar sua contagem dos partidos por meio do conceito de ``partido
relevante'' (Relevant Party) e estabelece dois fatores, quais sejam, a
potencialidade de coalizão (regra nº 1) e a potencialidade de chantagem
(regra nº 2). A primeira regra se refere aos partido que se orientam em
favor do governo ou são aceitáveis pelos outros membros da coalizão, a
segunda faz referência aos partidos da oposição ou ideologicamente
incompatíveis com o governo.

O critério realmente decisivo da contagem de partidos para Sartori é a
influência no jogo parlamentar, os partidos que não influenciarem na
constituição da coalizão de governo ou na composição da oposição, ou
seja, os partidos que não estivessem em condição de influenciar o
exercício do poder não seriam contabilizados. Contudo, o critério
numérico não basta para Sartori, este seria apenas o primeiro passo.
Depois de contabilizado os partidos -- através das duas regras acima --
deve ser levado em consideração as suas posições ideológicas no eixo
direita-esquerda. A partir desses dois critérios -- fragmentação
(formato) e polarização ideológica (distância dos partidos no eixo
direita-esquerda) -- Sartori distingue dois modelos de
multipartidarismo, são eles: pluralismo moderado (alta fragmentação com
baixa polarização) e o pluralismo polarizado (alta fragmentação com alta
polarização).

As próximas análises se dedicarão acerca da transformação dos votos em
assentos parlamentares, ou seja, como o sistema eleitoral transforma
poder eleitoral em poder parlamentar.

\hypertarget{desprorpocionalidade}{%
\section{Desprorpocionalidade}\label{desprorpocionalidade}}

Os sistemas eleitorais proporcionais foram concebidos, sobretudo, com
intenção de que a distribuição de cadeiras reflita de forma mais fiel
possível a proporção de votos obtidas pelos partidos políticos. Diversos
motivos podem afetar a divisão de cadeiras de maneira a provocar um
distanciamento entre a força eleitoral do peso parlamentar dos partidos
a ponto de ser considerada uma patologia do sistema eleitoral.

Muitos analistas políticos se ocuparam em elaborar fórmulas que
diminuíssem este perverso efeito que viola o princípio de que todos os
eleitores devem possuir votos com o mesmo valor. Entretanto, a
desproporcionalidade de um sistema pode não ser causada apenas pela
fórmula eleitoral, mas também pela magnitude do distrito, que pode atuar
ou como minimizador ou maximizador da desproporcionalidade, ou seja,
quanto maior a magnitude menor será o efeito desproporcional, pois, os
distritos com maiores números de representantes aumentam as chances de
um pequeno partido conquistar pelo menos uma cadeira.

Desde das eleições de 1950, o Brasil utiliza a Quota Hare (também
chamado de divisão por maiores sobras) para a alocação das primeiras
cadeiras e a fórmula D'Hondt para a alocação das cadeiras não ocupadas.
Este modelo tende a produzir um resultado bastante proporcional,
principalmente quando aplicado a magnitudes elevadas como é o caso
brasileiro - os menores distritos eleitorais tem o mínimo de 8 cadeiras,
que são os casos para a distribuição de cadeiras para deputado federal
em onze estados brasileiros.

Para calcular as distorções ou dissimilaridades entre votos e cadeiras
foram propostos muitos indicadores (Taagepera e Grofman, 2003), todavia,
o mais usual no Brasil é o Loosemore e Hanby (1971) por ser bastante
simples de calcular e de fácil compreensão. A fórmula é a seguinte:

\[
D = \sum_{i=1}^j \frac{|V_i - C_i|}{2}
\] Onde \(Vi\) é a porcentagem e votos de um determinado partido e
\(Ci\) a porcentagem de cadeiras a ele destinada, ou seja, divide-se por
dois o somatório do módulo da diferença entre o percentual de votos dos
partidos e o percentual de cadeiras conquistadas. O índice D consegue
captar o impacto tanto dos partidos sub-representados (que obtiveram
mais votos do que cadeiras) quanto os partidos sobre-representados (que
obtiveram mais cadeiras do que votos) e, varia de 0 a 100, quanto mais
próximo de 100 estiver o índice menos representativo será o sistema, ou
melhor, mais desproporcional.

A alocação de cadeiras no subsistema do Rio de Janeiro se mantém em
níveis bastante proporcionais, em torno de 10 a 15\%, para as eleições
para ALERJ e Câmara dos Deputados, respectivamente. A relação entre os
cargos também é esperada exatamente pelo fator da magnitude ser maior
para a Assembleia (70) do que para a Câmara (46).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-14-1.pdf}
\caption{Índice de desproporcionalidade Votos-Cadeiras RJ 1998-2018}
\end{figure}

É difícil afirmar que, a longo prazo, uma desproporcionalidade que
atinja sistematicamente algum ator político pode afetar a legitimidade
do sistema político. Mas ainda que fosse uma consequência teórica
plausível desta patologia eleitoral, o fato é que esta caractarística
não esta presente quando se trata o sistema partidário e eleitoral
fluminense. Não há distorções em níveis elevados para esta hipótese ser
levantada com alguma plausibilidade. A distrituição de cadeiras no
estado do Rio de Janeiro tem refletido as distribuições de preferências
do eleitorado no período analisado. Ou seja, se há crise política no
Rio, a causa não deve parece ser a fórmula de distribuição de cadeiras
entre os partidos políticos ou alguma exclusão sistemática de parcela do
eleitorado.

\hypertarget{evoluuxe7uxe3o-partiduxe1ria-e-fragmentauxe7uxe3o-na-alerj}{%
\section{Evolução Partidária e fragmentação na
ALERJ}\label{evoluuxe7uxe3o-partiduxe1ria-e-fragmentauxe7uxe3o-na-alerj}}

A Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro é composta por 70
deputados e ocupa atualmente o Palácio Tiradentes, que sediou o Senado
da República até a transferência da capital para Brasília. Tem sido
palco frequente de escândalos políticos e o desafio mais recente foi a
votação do processo de impeachment do governador Wilson Witzel, cujo
afastamento foi votado por unanimidade. A Alerj pode ser descrita como
altamente fragmentada e com alta rotação de partidos.

Ao contrário dos prognósticos comuns às Assembleias estaduais, a Alerj
foi classificada por Santos (2001) como dotada de uma independência
atípica. Esta independência tem sido questionada, principalmente, após
as descobertas dos esquemas de corrupção do Governo Sérgio Cabral.
Todavia, especialistas nas análises dos mecanismos legislativos
estaduais tem sustentado em algum grau a relativa capacidade da
Assembleia fluminense em manter uma relação de cooperação/conflito com o
poder executivo.

\begin{quote}
\emph{``produção da Alerj não pode em nenhum momento ser classificada
dentro do paradigma do ``Pacto Homologatório'', que existe em todo o
período um esforço do governador em barrar parte da produção legislativa
oriunda da Alerj através do uso do veto e que esse uso do veto tem sido
derrubado proporcionalmente mais desde as alterações que afetaram os
recursos de patronagem dos governadores.''} (Graça, 2014, p. 14)
\end{quote}

Com foco das análises apontado para o comportamento dos legisladores
estaduais nas votações dos vetos do poder executivos, Gershon (2017)
trouxe achados que importantes para recalibragem do papel que a ALERJ
tem diante dos poderes dos Governadores:

\begin{quote}
\begin{quote}
\emph{``Na contramão de algumas das conclusões expostas em estudos sobre
a ALERJ, os resultados com base nos indicadores analisados revelaram: de
um lado, um legislativo com processo decisório centralizado na figura do
líder (especialmente do líder governamental), com um sistema de
comissões pouquíssimo atuante (guardadas algumas poucas comissões veto
players com atuação mais sistemática), caracterizado por grande
rotatividade entre seus membros e significativa ingerência
governamental, a despeito das altas taxas de reeleição na casa; e, de
outro, um legislativo que interdita cerca de um terço dos vetos apostos
pelo governador, mas cuja interdição é, resultado, em grande medida, do
consentimento por parte do próprio governo, com exceção da legislatura
2003-2006 -- diferença esta creditável à natureza das coalizões. Entre
2003 e 2014, 65\% dos vetos que foram derrubados não contaram com
qualquer manifestação contra ou favor da derrubada por parte do líder
governamental quando da votação; em mais de 30\%, o líder orientou pela
rejeição e somente em 2\% dos casos ele foi contrariado. Se considerada
a tese de espelhamento entre posições do líder e da CECV, nos períodos
em que isto se faz possível, chega-se a uma proporção de cerca de 60\%
de vetos derrubados, no período, por orientação da própria liderança do
governo.''} (Gershon, 2017, p. 160)
\end{quote}
\end{quote}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/messageFALSE-1.pdf}
\caption{Número de Cadeiras na ALERJ por partido (1998 - 2018)}
\end{figure}

Uma forma de analisar o qual disperso estão as forças parlamentares na
Assembleia é por meio do calculo da fragmentação, que é calculada da
seguinte forma:

\[
F = 1 - \sum_{i=1}^j {P}^2 
\]

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{Rio_competicao_sistema_partidario_files/figure-latex/unnamed-chunk-15-1.pdf}
\caption{Fragmentacao Assembleia Legislativa RJ (1998 - 2022)}
\end{figure}

\hypertarget{conclusuxe3o}{%
\section{Conclusão}\label{conclusuxe3o}}

Após uma série de prisões, afastamentos e impeachment que afetou parte
significativa da classe política do Rio de Janeiro, incluindo membros de
partidos diversos e de matizes ideológicas amplas, a palavra crise foi
uma constante nas análises para caracterizar o sistema político - o que
varia é as causas sugeridas dessa crise.

Com os seguidos escândalos o espanto dos analistas foi tamanho que se
chegou a evocar o mito sebastianista institucional, como se o retorno
milagroso do status de cidade-estado pudesse salvar a corte do Rio de
Janeiro do ultrajante destino da ``provincianização ``da ex-capital. A
descapitalização do Rio foi uma dessas causas pela decadência política e
derrocada econômica do atual Estado do Rio de Janeiro. O que não
representa exatamente uma novidade, posto desde o governo Lacerda, na
década de 60, o tema é utilizado como fator explicativo. Para além dos
delírios de um atavismo institucional ressentido, o fato é que tanto a
política do estado quanto do município foram absolutamente
desorganizadas devido a uma conjunção de fatores econômicos e políticos.
No contexto fiscal, a crise fiscal adveio de uma queda abrupta de
arrecadação com royalties, ações predatórias de incentivos tributários
que lesaram o cofre estadual e produziram rombos estratosféricos com
corrupção que envolveram membros dos três poderes e das principais
instituições de controle (como Ministério Público e Tribunal de Contas
do Estado).

A corrupção sistêmica ensejou uma ação do judiciário federal, deflagrada
por um braço da operação Lava-Jato, que desarticulou, desorganizou e
destruiu os principais núcleos de poder político que dominavam o estado,
principalmente, aquelas lideranças pela aliança política nacional entre
PMDB e PT. Exatamente o grupo que construiu, após décadas de conflitos,
o realinhamento entre os governos municipal, estadual e federal
responsável por uma retomada econômica calcada na reconstrução da
indústria naval, construção de portos, complexos petroquímicos, além da
realização de grandes eventos como as Olimpíadas. Todos grandes
empreendimentos foram alvos diretamente de investigações e prisões que
aniquilaram ou inviabilizaram eleitoralmente lideranças políticas.

Tanto o contexto econômico quanto a desestruturação dos grupos políticos
são fatores exógenos à própria lógica do sistema partidário do estado do
Rio de Janeiro. É bem verdade que os indicadores de alienação eleitoral
(como comparecimento, votos brancos e nulos) apresentaram sinais de
fadiga do sistema, mas nada tão alarmante que não tivesse sido
experimentado por outras unidades da federação e que não tiveram o mesmo
desfecho fluminense. A hiper fragmentação da ALERJ é algo comum também
na Câmara dos Deputados, assim como muitas Assembleias Legislativas e
não poderia ser mobilizada como fator explicativo para a crise
vivenciada no Rio.

Se existe algum fator de especificidade no sistema político fluminense é
que ele foi alinhado com o governo federal e surpreendido exatamente
pelo poder judiciário tal como o Partido dos Trabalhadores o foi no
plano nacional. No Rio de Janeiro o sistema desarticulou o castelo de
cartas marcadas do PMDB abrindo espaço para outsiders alavancados pelo
bolsonarismo, e a própria ruptura foi responsável por dar cabo ao tão
fugaz havia criado: o governo Witzel. A solução bolsonarista traçou um
quadro de crise sistêmica autopoiética\\
O ocaso do sistema político fluminense tem origem na derrocada dos mesmo
fatores responsáveis pelo ressurgimento econômico a partir do
crescimento da arrecadação fiscal que coincide com o realinhamento
político entre atores do governo do estado e do governo federal. A crise
do petróleo aliada à prisão dos líderes políticos que comandaram o
ressurgimento do estado no cenário nacional o leva a uma solução
pitoresca com a eleição de um ex-juiz como salvador e termina com o
impeachment antes da metade do mandato.

\hypertarget{referuxeancias}{%
\section*{Referências}\label{referuxeancias}}
\addcontentsline{toc}{section}{Referências}

\hypertarget{refs}{}
\begin{CSLReferences}{0}{0}
\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Alkmim_2018_a}{}}%
ALKMIM, A. C. \textbf{{De Brizola a Cabral de Collor a Dilma: A
Geografia Do Voto No Rio de Janeiro de 1982 a 2010}}. Rio de Janeiro:
PUC Rio, 2018.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Amorim_Santos_2013}{}}%
AMORIM NETO, O.; SANTOS, F. {O Rio de Janeiro e o Estado Nacional
(1946-2010)}. \textbf{Dados}, v. 56, n. 3, p. 467--496, 2013.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Blais_2007}{}}%
BLAIS, A. {Turnout in elections}. \emph{Em}: DALTON, R. J.; KLINGEMANN,
H. (Eds.). \textbf{The Oxford handbook of political behavior}. Oxford:
Oxford University Press, 2007.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Carvalho_2001}{}}%
DE CARVALHO, J. M. \textbf{{Cidadania no Brasil}}. {[}s.l.{]}
Civiliza{ç}{ã}o Brasileira, 2001.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Duverger_1980}{}}%
DUVERGER, M. \textbf{{Os Partidos Pol{í}ticos}}. 2. ed. Bras{í}lia:
Zahar Editores; Universidade de Brasilia, 1980.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Ferreira_et_al_2008}{}}%
FERREIRA, D. P.; BATISTA, C. M.; STABILE, M. {A evolu{ç}{ã}o do sistema
partid{á}rio brasileiro: n{ú}mero de partidos e vota{ç}{ã}o no plano
subnacional 1982-2006}. \textbf{Opini{ã}o P{ú}blica}, v. 14, n. 2, p.
432--453, 2008.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Gershon_2017}{}}%
GERSHON, D. \textbf{{Autonomia legislativa? O caso da ALERJ}}.
{[}s.l.{]} Universidade Estadual do Rio de Janeiro, 2017.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Gomes_Burlamaqui_2016}{}}%
GOMES, E. R.; DE OLIVEIRA BURLAMAQUI, P. {A trajet{ó}ria da pol{í}tica
de pacifica{ç}{ã}o do Rio de Janeiro desde a redemocratiza{ç}{ã}o:
encontros e desencontros de diferentes iniciativas}.
\textbf{Brasiliana-Journal for Brazilian Studies}, v. 4, n. 2, p.
14--41, 2016.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Graca_2014}{}}%
GRAÇA, L. F. G. DA. \textbf{{Independ{ê}ncia ou irrelev{â}ncia?
Produ{ç}{ã}o legislativa e vetos na Assembleia Legislativa do Estado do
Rio de Janeiro.(1983-2010)}}. {[}s.l.{]} Universidade do Estado do Rio
de Janeiro, 2014.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Kinzo_2005}{}}%
KINZO, M. D. {Os partidos no eleitorado: percep{ç}{õ}es p{ú}blicas e
la{ç}os partid{á}rios no Brasil}. \textbf{Revista Brasileira de
Ci{ê}ncias Sociais}, v. 20, n. 57, p. 65--81, 2005.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Lamounier_Meneguello_1986}{}}%
LAMOUNIER, B.; MENEGUELLO, R.
\textbf{\href{http://orton.catie.ac.cr/cgi-bin/wxis.exe/?IsisScript=BIBA.xis\&method=post\&formato=2\&cantidad=1\&expresion=mfn=002579}{{Partidos
pol{í}ticos e consolida{ç}{ã}o democr{á}tica: o caso brasileiro}}}.
S{ã}o Paulo: Editora Brasiliense, 1986.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Lima_1997}{}}%
LIMA JR., O. B. \textbf{{O sistema partid{á}rio brasileiro}}. Rio de
Janeiro: Funda{ç}{ã}o Getulio Vargas Editora, 1997.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Loosemore_Hanby_1971}{}}%
LOOSEMORE, J.; HANBY, V. J. {The theoretical limits of maximum
distortion: Some analytic expressions for electoral systems}.
\textbf{British Journal of Political Science}, v. 1, n. 4, p. 467--477,
1971.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Nicolau_2000}{}}%
NICOLAU, J. \textbf{{Sistemas eleitorais}}. Rio de Janeiro: Editora FGV,
2000.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Nicolau_2011}{}}%
\_\_\_. {Elections, Volatility}. \emph{Em}: BADIE, B.; BERG-SCHLOSSER,
D.; MORLINO, L. (Eds.). \textbf{International encyclopedia of political
science}. Los Angeles - London - New Delhi - Singapore - Washington DC:
Sage, 2011. v. 1p. 35--38.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Nicolau_2018}{}}%
\_\_\_. {Votos Nulos e Brancos nas Elei{ç}{õ}es Presidenciais
Brasileiras}. \emph{Em}: FIGUEIREDO, A. C.; BORBA, F. (Eds.). \textbf{25
Anos de Elei{ç}{õ}es Presidenciais no Brasil}. Rio de Janeiro: Appris
Editora, 2018. p. 63--73.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Nicolau_1997}{}}%
NICOLAU, JAIRO. {Notas sobre os Quatro {Í}ndices mais Utilizados nos
Estudos Eleitorais.} \emph{Em}: \textbf{O Sistema Partid{á}rio
Brasileiro}. Rio de Janeiro: Funda{ç}{ã}o Getulio Vargas Editora, 1997.
p. 313--320.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-FSantos_2001_b}{}}%
SANTOS, F. {A din{â}mica legislativa no Estado do Rio de Janeiro:
an{á}lise de uma Legislatura}. \emph{Em}: SANTOS, F. (Ed.). \textbf{O
poder legislativo nos estados: diversidade e converg{ê}ncia}. Rio de
Janeiro: FGV Editora, 2001. p. 163--187.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-WGS_2003}{}}%
SANTOS, W. G. DOS.
\textbf{\href{http://books.google.com/books?id=QUwPAAAAYAAJ\&pgis=1}{{O
Calculo Do Conflito: Estabilidade E Crise Na Politica Brasileira}}}.
Belo Horizonte: UFMG, 2003. v. 89p. 396

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Sartori_1996}{}}%
SARTORI, G.
\textbf{\href{http://scholar.google.com.br/scholar?q=sartori+engenharia+constitucional\&btnG=\&hl=pt-PT\&as_sdt=0,5\#0}{{Engenharia
constitucional: como mudam as constitui{ç}{õ}es}}}. Bras{í}lia: UNB,
1996.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Schmitt_1997}{}}%
SCHMITT, R. A. {Rio de Janeiro: multipartidarismo, competitividade e
realinhamento eleitoral}. \emph{Em}: LIMA JR., O. B. (Ed.). \textbf{O
Sistema Partid{á}rio Brasileiro}. Rio de Janeiro: Editora FGV, 1997. p.
137--164.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Taagepera_Grofman_2003}{}}%
TAAGEPERA, R.; GROFMAN, B. {Mapping the indices of seats--votes
disproportionality and inter-election volatility}. \textbf{Party
Politics}, v. 9, n. 6, p. 659--677, 2003.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-Vieira_2016}{}}%
VIEIRA, G. F. \textbf{{Coopera{ç}{ã}o Intergovernamental entre o Governo
Federal e o Governo Estadual do Rio de Janeiro, no per{í}odo de 2007 a
2016}}. {[}s.l.{]} Pontif{í}cia Universidade Cat{ó}lica do Rio de
Janeiro; PUC-Rio, 2016.

\end{CSLReferences}

\end{document}
